\section{GPUを用いたソルバ実行}
\subsection{AmgXによる線形ソルバのGPUオフロード実行}
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.74\columnwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/OpenFOAM_2023_NVIDIA_Posey_pp6.png}\\
    \cite{OpenFOAM_2023_NVIDIA_Posey}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.01\columnwidth}
    ~
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{0.25\columnwidth}
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/OpenFOAM_2023_NVIDIA_Posey_pp9_1.png}\\
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/OpenFOAM_2023_NVIDIA_Posey_pp9_2.png}
  \end{minipage}%
\end{center}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    MiyabiのGPU Support版OpenFOAM moduleのopenfoam-gpuでは，
    圧力，速度等に対する線形方程式を解く線形ソルバ部を，
    PETSc4FOAMライブラリを通じて，
    GPUでオフロード実行可能である
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ケースの複製
cd ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Miyabi/damBreakMARIN/run/ # 実行ディレクトリ
cp -r master/ case-gpu # デフォルトケースをコピー
cd case-0/ # case-0ディレクリに移動
cp --parents -r processor*/{0,constant} ../case-gpu/ # 格子と初期値を複製(--parents: ディレクトリ名付き)
cd ../case-gpu/
# 圧力場p_rghの線形方程式の線形ソルバとしてAmgXを使うように変更
cp system/fvSolution.AmgX system/fvSolution
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={54-61},caption={AmgXを用いる線型ソルバ設定 system/fvSolution.AmgX}]{../run/master/system/fvSolution.AmgX}
\clearpage
線型ソルバの設定\OFpath{system/fvSolution}において，
圧力場\verb|p_rgh|の線形方程式の線形ソルバとしてAmgXを使う指定をしているので，
AmgXによる圧力線形ソルバの設定を\OFpath{system/amg場名Options}
(ここでは\OFpath{system/amgp\_rghOptions})で行う．
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/amgxp\_rghOptions},linerange={1-36}]{../run/master/system/amgxp_rghOptions}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
        \setlength{\itemsep}{1\zh}
  \item
    \href{https://github.com/NVIDIA/AMGX/tree/main/src/configs}{https://github.com/NVIDIA/AMGX/tree/main/src/configs}
    に設定例がある．
  \item 
    ここでは，
    \verb|PCG_CLASSICAL_V_JACOBI.json|
    (線形ソルバ: CG法，前処理: AMG法・Vサイクル・Block-Jacobiスムーサ)を元に，
    収束判定条件("tolerance")を変更している．
  \item
    さらに，
    OpenFOAMの残差計算手法と合わせるために，
    \verb|"norm"|に\verb|"L1_SCALED"|を指定している．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{流体解析実行と計算時間比較}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 流体解析実行
qsub run4sol.sh
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 解析ソルバの計算時間比較
cd ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Miyabi/damBreakMARIN/run/
tail */log.interFoam* | grep -e == -e Time
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
==> case-0/log.interFoam.*.opbs <==
ExecutionTime = 16.01 s  ClockTime = 17 s
==> case-gpu/log.interFoam.*.opbs <==
ExecutionTime = 169.4 s  ClockTime = 183 s
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    CPUのみを用いたcase-0は計算時間が約16sであるのに対し，
    圧力の線形ソルバをGPUでオフロード実行したcase-gpuは約169sと約10倍遅い．
  \item
    講習での時間の都合上，
    デフォルトケースは格子数が約5万と非常に小さいので，
    GPUによる高速化が望めるより大規模な問題で検討されたい．
  \end{itemize}
\end{tips}
